.. VirtualBox: сетевые настройки
   =============================

   :tags: VirtualBox,NAT,Bridge,Host Only,Internal Network

	| Оригинал: `VirtualBox Networking <http://dl.fullcirclemagazine.org/issue61_en.pdf>`__
	| Автор: Robin Catling
	| Дата публикации: май 2012 г.
	| Перевод: Семененко В.
	| Дата перевода: 5 октября 2012 г.

   .. contents:: Содержание

   .. PELICAN_END_SUMMARY

.. +----------------------------+
   |           Интернет         |
   +----------------------------+
    /\  ||   /\  ||       /\  ||
    ||  ||   ||  ||       ||  ||
    ||  \/   ||  \/       ||  \/
   +------+ +------+     +------+
   | ВМ 1 | | ВМ 2 | ... | ВМ N |
   +------+ +------+     +------+
    /\  ||   /\  ||       /\  ||
    ||  ||   ||  ||       ||  ||
    ||  \/   ||  \/       ||  \/
   +----------------------------+
   |         Хост-система       |
   +----------------------------+

Основные термины и обозначения
------------------------------

Виртуальная машина (ВМ)
  операционная система, запущенная в система управления виртуальными машинами.

Хост-система
  компьютер, узел на котором работает система управления виртуальными машинами.

Гостевая система
  виртуальная машина, запущенная в системе управления виртуальными машинами.

Основные параметры продключения
-------------------------------

Типы подключения
~~~~~~~~~~~~~~~~

VirtualBox поддерживает следующие виды подключений гостевой системы к сети:

#. Не подключен
#. NAT (используется по умолчанию)
#. Сеть NAT
#. Сетевой мост (Bridged)
#. Внутренняя сеть (Internal Network)
#. Виртуальный адаптер хоста (Host Only)
#. Универсальный драйвер

Не подключен
""""""""""""
Сетевая карта присутствует, но соединения с ней нет.

NAT (Трансляция сетевых адресов)
""""""""""""""""""""""""""""""""

|vbox_net_nat|

Создается по умолчанию при создании виртуальной. Обеспечивает:

- доступ из ВМ к хост-системе,
- доступ из ВМ к Интернет с IP-адресом хост системы,
- запрет доступа из ВМ к другим ВМ,
- запрет доступа из Интернет к ВМ,
- запрет доступа с хост-системы к ВМ.

.. +----------------------------+
   |           Интернет         |
   +----------------------------+
                 /\
                 ||
   +----------------------------+
   |   Трансляция адреса (NAT)  |
   +----------------------------+
    /\       /\           /\
    ||       ||           ||
   +------+ +------+     +------+
   | ВМ 1 | | ВМ 2 | ... | ВМ N |
   +------+ +------+     +------+


   +----------------------------+
   |         Хост-система       |
   +----------------------------+

Принцип трансляции сетевых адресов заключается в следующем. 
Когда гостевая ОС отправляет пакеты на конкретный адрес удаленной машины в сети, сервис NAT, работающий под VirtualBox, перехватывает эти пакеты, извлекает из них сегменты, содержащие в себе адрес пункта отправки (IP-адрес гостевой операционной системы) и производит их замену на IP-адрес машины-хоста (SNAT). 
Затем заново упаковывает их и отправляет по указанному адресу.

В режиме NAT сетевому интерфейсу ВМ присваивается адрес из диапазона ``10.0.<N+1>.0/24``, 
где ``N`` - порядковый номера интерфейса. 
Сетевому шлюзу назначается адрес 10.0.2.2, 
серверу имен (DNS) назначается адрес 10.0.2.3.

.. note::
   Нельзя назначать вручную IP-адрес интерфейса NAT внутри ВМ. 
   Он должен всегда назначаться с помощью сервера DHCP.

Сеть NAT
""""""""

Продолжение следует ...

Сетевой мост (Bridged)
""""""""""""""""""""""

.. Подсеть host-машины

|vbox_net_bridge|

Обьединяет виртуальный сетевой адаптер с одним из установленных сетевых интерфейсов хост системы.
Если на хост-системе активны несколько сетевых устройств, то поле **Имя:** позволяет выбрать, какой из них используется в качестве моста.
В данном случае виртуальная машина становится просто еще одним компьютером в локальной сети, а доступ к ней по сети определяется настройками сетевого экрана.

Внутренняя сеть (Internal Network)
""""""""""""""""""""""""""""""""""

Полностью программный сетевого маршрутизатор, предназначеный для организации частная локальная сеть только для гостевых систем без доступа в Интернет и полной их изодяции от хост-системы. 

|vbox_net_inter|

Может быть организовано несколько изолированных между собой внутренних сетей с разным значением поля **Имя:**. 

Виртуальный адаптер хоста (Host-only)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""

.. Подсеть определяется настройками vboxnet<X>

В этом режиме на хост-системе создается виртуальный сетевой коммутатор с виртуальным сетевым интерфейсом vboxnet. 

|vbox_net_host_only|

Виртуальный комутутор ведет себя как как обычный сетевой коммутатор, соединяя между собой хост-систему и гостевые системы.
Можно задать IP-адрес и подсеть.
Можно настроить встроенный DHCP-сервер для раздачи гостевым системам IP-адресов.
Подсеть "Виртуального адаптера хоста" не имеет внешнего шлюза для выхода в Интернет.
 
Для создания виртуального адаптера хоста в основном окне VirtualBox нужно в меню "Настройки" выбрать вкладку "Сеть".

|vbox_set_net|

Во вкладке "Сеть" выбрать подвкладку "Виртуальные сети хоста" и создать новую сеть с помощью иконки справа со знаком ``+``.
Первая созданная сеть будет называться ``vboxnet0``, последующие - ``vboxnet1``, ``vboxnet2`` и т. д.

|vbox_net_vboxnet|

Иконка со знаком ``-`` удаляет существующую сеть.

Иконка с изображением отвертки позволяет редактировать параметры сети:

|vbox_net_vboxnet_ip|

и параметры встроенного DHCP-сервера сети:

|vbox_net_vboxnet_dhcp|

Для отключения DHCP-сервера нужно убрать "галочку" с надписи "Включить сервер".

Универсальный драйвер
"""""""""""""""""""""
Предназначен для подключения внешнего драйвера.
С пакетом расширений (extension pack) поставляются два типа таких драйверов:

UDP туннель
  Можно использовать для простого и прозрачного прямого соединения
  виртуальных машин работающих на разных хостах, через существующую
  сетевую инфраструктуру.

VDE сеть
  Позволяет использовать Virtual Distributed Ethernet коммутатор на Linux
  или FreeBSD хосте. 
  
.. В данный момент, для его использования требуется
   сборка VirtualBox из исходных кодов.

Параметры вкладки “Дополнительно”
---------------------------------

|vbox_net_nat_ext|

Тип адаптера
~~~~~~~~~~~~
Для каждого из адаптеров виртуальной машины можно выбрать один из 5 драйверов эмулирующих реальные сетевые адаптеры различных производителей оборудования:

- AMD PCNet PCI II (Am79C970A);
- AMD PCNet FAST III (Am79C973, the default);
- Intel PRO/1000 MT Desktop (82540EM);
- Intel PRO/1000 T Server (82543GC);
- Intel PRO/1000 MT Server (82545EM);

Кроме эмуляции стандартных сетевых устройств поддерживается так называемая **паравиртуальная сеть (virtio-net)**.
Драйвер ``virtio-net`` позволяет избежать сложности эмуляции сетевого оборудования и позволяет повысить производительность сети. 
Сетевой драйвер ``virtio-net`` доступен для следующих гостевых систем:

-  GNU/Linux с ядром начиная с версии 2.6.25.
-  Для MS Windows драйвер ``virtio-net`` можно загрузить со страницы проекта KVM.

Неразборчивый режим (Promiscuous Mode)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В этом режиме принимаются сетевые пакеты, предназначенные не только для данного адаптера виртуальной машины, но и сетевые пакеты предназначенные для других узлов и сетевых устройств.
"Неразборчивый режим" обычно применяется если виртуальная машина применяется в качестве маршрутизатора локальной сети. 

MAC адрес (MAC Address)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

При создании виртуального сетевого адаптера VirtualBox автоматически генерирует MAC-адрес.

Если необходимо изменить уже имеющийся MAC-адрес, то для этого служит небольшая кнопка справа, которая генерирует новое значение. 
В случае клонирования существующей виртуальной машины, для нее можно создать свой собственный уникальный MAC-адрес, который будет отличаться от адреса оригинальной машины.

Подключить кабель 
~~~~~~~~~~~~~~~~~

Данная "галочка" позволяет имитировать подключение или отключение физического кабеля. 

Проброс портов
~~~~~~~~~~~~~~

Кнопка открывает диалоговое окно для настрайки правил трансляции ("проброса") пакетов. 
В следующем примере порт 2222 на хост-системе "пробрасывается" на порт 22, гостевой системы:

|vbox_net_nat_dnat|

В результате появляется доступ к гостевой системе по SSH.
Любой другой трафик будет отклонен виртуальной машиной, как не
подпадающий под правила.

..	Пример настроек виртуальной сети
	--------------------------------

	Ниже приведен один из вариантов настройки сети для ВМ со следующими параметрами:

	- неограниченный доступ ВМ к сети интернет через хост-систему (на ВМ доступны те же ресурсы интернет, что и на хост-системе),
	- доступ из интернет к ВМ только по протоколам SSH и HTTP,
	- неограниченный доступ к ВМ из сети хост-системы,
	- неограниченный из ВМ к сети хост-системы.

	В примере используются два сетевых интерфейса для ВМ:

	- сетевой интерфейс NAT с пробросом портов 22 и 8080 хост-системы на порты 10022 и 18080,
	- сетевой мост.

..	перехожу в меню "Настройки - Сеть".
	Оставляю выбранным по умолчанию сетевой адаптер в режиме NAT. Это
	позволит гостевым системам выходить в Интернет через настроенное
	соединение хоста, на котором установлены эти машины. Гостевые системы не
	видны извне в локальной сети; я также не имею доступа к любой из
	гостевых систем со стороны хоста; аналогично, гостевые системы не могут
	взаимодействовать между собой.

.. |vbox_net_nat|          image:: ../../images/vb_net_intro.images/vbox_net_nat.png
.. |vbox_net_nat_ext|      image:: ../../images/vb_net_intro.images/vbox_net_nat_ext.png
.. |vbox_net_host_only|    image:: ../../images/vb_net_intro.images/vbox_net_host_only.png
.. |vbox_net_inter|        image:: ../../images/vb_net_intro.images/vbox_net_inter.png
.. |vbox_net_vboxnet|      image:: ../../images/vb_net_intro.images/vbox_net_vboxnet.png
.. |vbox_net_vboxnet_ip|   image:: ../../images/vb_net_intro.images/vbox_net_vboxnet_ip.png
.. |vbox_net_vboxnet_dhcp| image:: ../../images/vb_net_intro.images/vbox_net_vboxnet_dhcp.png
.. |vbox_net_nat_dnat|     image:: ../../images/vb_net_intro.images/vbox_net_nat_dnat.png
.. |vbox_net_bridge|       image:: ../../images/vb_net_intro.images/vbox_net_bridge.png
.. |vbox_set_net|          image:: ../../images/vb_net_intro.images/vbox_set_net.png
